\documentclass[11pt, wide, leqno]{mwart}

\usepackage{../../template}
%\usepackage{showframe}

\tit{P.1.6.}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Wstęp}\label{sec:ws}

W 1897 roku Amerykański fizyk Edward J. Goodwin oznajmił światu, że udało mu się poprawnie skonstruować kwadrat o polu równym polu koła. W tym samym roku jego wynik został przedłożony Zebraniu Stanu Indiana i w życie wszedł Artykuł o Liczbie Pi, na mocy którego $\pi=3.2$. Ponad 2000 lata wcześniej, w III wieku p.n.e., Archimedes napisał
$$3.1408\approx{223\over71}<\pi<{22\over7}\approx 3.1428,$$
co daje ograniczenia bliższe tym dzisiaj uważanym za najdokładniejsze niż artykuł z XIX wieku. W 2009 roku za pomocą algorytmu braci Chudowskych, wyprowadzonego ze wzorów S. Ramanujana, zostało osiągnięte przybliżenie $\pi$ przez 10 trylionów cyfr znaczących. Dzisiaj istnieją jeszcze szybsze algorytmu na przybliżanie $\pi$ niż ten z 2009 roku i badanie metod przybliżania wartości matematycznych jest nadal żywą dziedziną nauki.

W tej pracy przyjrzymy się 5 metodom przybliżania liczby $\pi$. W Rozdziale 2. zaprezentujemy naiwne algorytmy, z których jedna okazała się nie odstawać od bardziej zaawansowanych sposobów zaprezentowanych w dalszych rozdziałach. W Rozdziałach 3 i 4 przyjrzymy się dwóm metodom liniowo zbieżnym do $\pi$. W Rozdziale 5. zaprezentowany jest algorytm zbieżny kwadratowo do liczby $\pi$.

\subsection{Metoda}

Do obliczeń używaliśmy precyzji 16 069 i zmiennych typu \verb+BigFloat+ w języku \verb+Julia+. Za wartość dokładną $\pi$ użyliśmy wartości bibliotecznej typu \verb+Irrational+. Dzięki temu jest ona wyliczana dla każdej precyzji \cite{julia}.

Dla każdej metody eksperymentalnie szacowaliśmy rząd zbieżności i przedstawiliśmy wyniki na odpowiednich wykresach oraz wyliczaliśmy liczbę dokładnie wyznaczonych cyfr liczby pi. Przy pierwszych 4 metodach wykonaliśmy 10 000 iteracji. W metodzie Chudnowskych zaś wystarczyło tylko 450 iteracji, by osiągnąć granice precyzji. Zaś w metodzie Gaussa-Legendre'a wystarczyło tylko 21 iteracji. 

\subsection{Wyznaczanie wykładnika zbieżności metod}

Jako wykładnik zbieżności metody uznajemy $p$ spełniające następujący wzór \cite{bog}

\[\lim_{n \to \infty} \frac{|a_n - \alpha|}{|a_{n-1} - \alpha|^p} = c  \]

Gdzie $a_n$ to wynik danej metody dla i-tej iteracji, $\alpha$ to wartość do której zbiega metoda czyli $\pi$, w tej pracy przyjmiemy że to wartość biblioteczna. Zaś $c$ to stała. Zachodzi następująca
\[ \lim_{n \to \infty} \frac{|a_n - \pi|}{|a_{n-1} - \pi|^p} = c = \lim_{n \to \infty} \frac{|a_{n-1} - \pi|}{|a_{n-2} - \pi|^p} \]
W takim razie 
\[ \frac{|a_n - \pi|}{|a_{n-1} - \pi|^p} \approx \frac{|a_{n-1} - \pi|}{|a_{n-2} - \pi|^p} \]

\[ (\frac{|a_{n-2} - \pi|}{|a_{n-1} - \pi|})^p \approx \frac{|a_{n-1} - \pi|}{|a_{n} - \pi|} \]
\[ p \approx \frac{\log(|\frac{a_{n-2} - \pi}{a_{n-1} - \pi}|)}{\log(|\frac{a_{n-1} - \pi}{a_{n} - \pi}|)}
\]

\input{pierwsze-proby.tex}

\input{wzor-viete.tex}

\input{ramanujan.tex}

\input{super-szybki-super-ciezki.tex}

\newpage

\section{Podsumowanie}

Po pierwsze, metoda zaproponowana w treści zadania jest nieoptymalna. Zbiega do $\pi$ w sposób nad liniowy, podczas gdy pozostałe metody, z pominięciem algorytmu Monte Carlo, zbiegają co najmniej liniowo. Metoda Gaussa-Legendre'a zbiega najszybciej, jednak to metoda Chudnowskych stanowi najlepszy kompromis między szybkością osiągania kolejnych liczb znaczących a zużywaną pamięcią. Co jednak najważniejsze, ludolfina została określona ze złożonością obliczeniową $O(1)$: 

\begin{center}
    \emph{Następnie sporządził odlew "morza" o średnicy dziesięciu łokci, okrągłego, o wysokości pięciu łokci i o obwodzie trzydziestu łokci} \cite{biblia}. 
\end{center}
Ponieważ $\pi={L\over 2r}={30\over 10}=3$. W takim razie wszystkie nasze obliczenia okazują się niepoprawne.

\koniec

\begin{thebibliography}{69}
    \bibitem{review}
        N. D. Baruah, B. C., Berndt, and H. H. Chan.,
        \textit{Ramanujan's Series for $\frac1\pi$: A Survey.}, 
        The American Mathematical Monthly 116, no. 7 (2009): 567-87,
        \url{http://www.jstor.org/stable/40391165}.
    \bibitem{julia}
        S. Byrne, L. Benet and D. Sanders,
        \textit{Some fun with $\pi$ in Julia},
        accessed 20.11.2022,
        \url{https://julialang.org/blog/2017/03/piday/}
    \bibitem{biblia}
        P. Bóg,
        \textit{Biblia Tysiąclecia}, 1 Krl 7, 23,
        Wydawnictwo Palottinum,
        Poznań, 2003
    \bibitem{gausse-smth}
        Richard P. Brent,
        \textit{Multiple-precision zero-finding methods and the complexity of elementary function evaluation},
        2010,
        \url{https://arxiv.org/pdf/1004.3412.pdf}.
    \bibitem{gausse2}
        Hans Herneave,
        \textit{Gauss-Legendre Algorithm},
        accessed 20.11.2022,
        \url{https://cage.ugent.be/~hvernaev/Gauss-L.html}
    \bibitem{bog}
        D. Kincaid, W. Cheney,
        \textit{Analiza numeryczna},
        Wydawnictwo Techniczno-Naukowe,
        Warszawa, 2006
    \bibitem{ramanujan}
        Srinivasa Ramanujan,
        \textit{Collected Papers of Srinivasa Ramanujan}, 
        Cambridge University Press,
        1st edition,
        2015
\end{thebibliography}

\end{document}